Bez konfese

Malé jest mé rodné město, o němž verše lepím,
se sřícených borohrádků kruhem velkolepým.
Vzduch je u nás podle pravdy zaručeně čistý,
sestrojený ze substancí, platných pro turisty.
Drobná říčka teče středem, chabě vodu pěníc,
pošta v místě, knihtiskárna, hotel beze štěnic,
klášter, v němž jsme přebarvili dobré vlašské fresky,
pět doktorů mediciny. Režim mladočeský,
jemuž heslem programovým pro tu obec drahou,
stálý kontakt užitečný mezi ní a Prahou,
jehož plod se v mnohých věcech netušeně zjeví:
přejímáme ku příkladu pouliční zpěvy,
kuplety a mimo jiné vzácný útvar kravat.
(Nerad se dá člověk čestný mravně překonávat!)
Sumou: každý podle sil svých poctivě se nutí
pro kulturní, estetické, zdravé procitnutí.
Tiché nebe nebouřlivé zpravidla tu pne se,
milovníky štěstím slepé bývá vídat v lese,
vyřezávat do borovic symbol hořce sladký,
šedou slávou historickou mluví borohrádky.
Drobná říčka teče městem, slabě vodu pění,
žijí se tu bez překážky slunná okamžení,
poklid jako lázeň vlažná dotýká se blaze,
záleží tu v první řadě ovšem na povaze,
je-li čistá, netrpí-li zrůdnou vášní štvaná,
má-li konta pánembohem řádně saldovaná,
to jest, račte rozuměti, jak to smysl nese —
není-li to duše mrzká, jsoucí bez konfese.
Potom ovšem ani tady, nikde stání nemá,
spalujíc se v každém kroku žárem anathema.
Jenom vírou bezvýhradnou svědomí se čelí!
To měli mí sourodáci vždycky na zřeteli,
kladli tento požadavek víc jak formu vnější.
Máš mít víru! Jakoukoli. Sebe komodnější!
Je-li jenom trochu slušná, uzná se ti ráda,
jinak by ses velmi těžko lišil od hovada.
Znám to dobře, tuhle neřest. Sám jsem míval totiž
se svým k církvi příslušenstvím ustavičnou potíž.
Nikdy nebylo dost jasno ani mně ni kněžím,
ku kterému ritu vlastně právem přináležím,
tolik jenom k ujasnění zjistilo se zcela,
že mne baby nevídaly lézti do kostela
za nižádných okolností, v adventu ni postu,
že tak jako boží dřevo žiju jen a rostu,
kteří lidé tím způsobem, tak jako já, žili,
že se taky větším dílem odtud sprovodili.
Znám to, znám ty předpoklady. Budoucnost mne leká!
Jaká pro mne perspektiva jako pro člověka!
Celá bída toho stavu na paměti tkví mi:
jeden hořký pochybovač mezi věřícími!
Když to vidím, jak se jiní v klíně církví tulí,
připadám si uprostřed nich jako zahynulý,
z vlastní vůle, ukvapeně rodičky se zřekly…
Aby mi teď žhavé slzy věčně věkův tekly…!
Drobná říčka běží městem, žlutou pěnu nese,
těžko býti v řádné obci tvorem bez konfese,
od všech vlivů blahoplodných státi zřejmě stranou,
když je tady tolik církví jako na vybranou,
jež by mne zas s láskou starou k svému srdci pnuly,
přísnější i shovívavé, různých artikulí,
fidélní i asketické, povrchní i hlubé…
To jest těžké postavení, milý Belzebube!
Z pravé římskokatolické nejvíc výhod plyne,
v tom jest ona bez odporu nade všecky jiné,
jako doklad ku žádostem rozličného druhu,
neb je šmahem zavedena u vládnoucích kruhů,
znáš-li se k ní otevřeně, ke škodě to není,
vyváží ti řadu jiných, nutných vysvědčení.
Kromě toho je to víra, která pěkně zpíjí,
hledě k její pathetické, rušné lithurgii.
(O nás Češích pak je známo, že se rádi zpijem,
půl národa spiritusem, půlka mysteriem.)
To by byly asi věci, které mluví za ni,
dělá-li se mezi nimi zběžné porovnání,
která více nasycuje, vede svoje ovce,
která méně znesvěcuje staré bohoslovce.
Protestantská? Zachmuřená, hranatá a suchá!
Didaktická u výkladu! Zachlazuje ducha.
Potom z jejích obřadností dlouhá nuda zeje,
v kterémž bodu konkuruje s římskou bez naděje.
Co se týče vlivné moci, ta je nyní všecka
soustředěna ponejvíce asi do Německa.
Tady se z ní v přímém směru nedá těžit pranic,
dokud hledí závistivě šraňky říšských hranic,
jinak se pak ještě liší ve zřízení svatém
od své římské kamarádky jen tím celibátem.

Máme tu sic ještě církev dobré marky ctěné,
u níž je však řádné členství čímsi podmíněné,
tím totiž, že s novým údem protokol se spíše,
počet sklenic, které snese, do jaké jde výše,
karbaní-li, o mnoho-li, jaká hra to bývá,
neb je církev odpůrkyní karbanu i piva.
Jenom lidé čistě živí do řad jejích patří,
je to jakás imitace starých Českých Bratří.
Konečně tu ještě jedna vzývá téhož pána,
pseudocírkev polotajná, státem neuznaná,
cestami se mystičnými hledí vetřít Kristu,
tichá, ale rozložitá obec spiritistů.
Styky duší navazuje, na dno hrobů volá,
byla by to dlouhá o tom, vážná kapitola,
jak se jimi vzácná věda tupě ve tvář bije,
stávajíc se v slabých rukou kultem fantasie.
..........................................................................................
Tolik víry mnohotvárné na tak skrovné ploše
mohou věru vykazovat pouze Krkonoše,
duch krajiny ke hloubání zrovna tady pudí,
v té vlastnosti přijdou na svět bohatí i chudí,
zdejší skály, vody, pole, zdejší mračna, stromy
otvírají k tomu cíli lidské podvědomí,
rozvíjí se sama sebou divná vyšší vloha
objevovat nové tvary svého pánaboha,
silná vína dogmatická žádat sobě k stolu,
mrtvé pravdy převraceti nahoru a dolů,
vlivem kraje tajnomocným každému je dána
schopnost smyslů sensitivní blízek býti Pána,
při všech pracech zlých i dobrých, při výdělku, klamu,
pořád míti vnitř i zevně svatou církev samu.

Malá říčka zádumčivá od hor písek nese…
Stydno býti v tomto ráji tvorem bez konfese!

Degradace

Trudná zpráva kormutlivá
prošla listy denní,
že jest svatý otec Pius
vydal prohlášení,
z jehož znění závažného
lidem vidno tu je,
proč se počet svatých, světic
rázně omezuje.
Neboť, soudí v argumentech
smutná tato bula —
mnohá pleva mezi světci
se nám vyskytnula,
povýšená na svůj prestiž
čistě jenom z bludu,
a teď v pravém slova smyslu
jen je pro ostudu.
Usuď — lide, je-li názor
nestranný, či stranný,
vzata byla v pochybnosti
svatost jedné panny.
Nač bych tajil věc, jež může
v bule býti čtena,
je to květ všech rajských květů,
svatá Filoména.
Padla, padla přebohužel
slova tato klatá,
že ta ženská vůbec není
ani žádná svatá!
Že sám papa v zlatém Římě
pro gaudium smíšků
odnímá jí z moci práva
živnostenskou knížku,
neboť prý by znamenala
po rozumu čistém
velké mravní otřesení
pro avanční systém.
Proč a zač, já věru nevím,
netvrdím nic více,
nežli co je rozhodnuto
v této encyklice.
Suďme sami, je ten názor
nestranný či stranný?
Čekají nás, pane bože,
horší ještě rány!
Vždycky halil národ český
závoj víry vonný,
drželi jsme jak se patří
v zemi na patrony.
Na Václava ovšem nejvíc,
na Vojtěcha taky,
jen kult Jana z Nepomuku
býval všelijaký.
Při něm se tu v Čechách ovšem
na to ohled béře,
že není tak, jak ti druzí,
zhola bez soupeře.
Vždy jsme byli pamětlivi
jejich dobrých prací,
ku příkladu zavádění
blahých kongregací.
A tak dále… Kdož by vyčet
rejstřík svatých skutků,
který při jich jmenování
vzat byl za pohnutku.
Každý Čech už od zrození
duchem jich byl ovát
a teď se má jejich svatost
znovu revidovat.
Jestli — tento, vskutku byli,
čím se býti vidí,
vůbec všechna akta zpátky!
Jací jsou ti lidi?
Tenhle skandál každé srdce
krutým šípem raní,
cožpak stojí český svatý
ve při bez zastání?
Odjakživa bez ochrany
jdeme na své pouti!?
Lide český, mnohověrný,
nedej zahynouti!

Večer k úctě Julia Zeyera

Ač jsem pohan vlastizrádný — to se všude zná!
ondy přec mne pokořila slavnost líbezná.
Byl jsem bled a zas jsem hořel, takhle maličký,
než mne zrakem ohledaly naše paničky.
Pak jsem used v dívčím koutku (kouřím sprostý druh),
sklopil víčka trestuhodná, napnul podlý sluch.
Ony paní, jak jsem řekl, dressovaly čich,
zaslechl jsem nechtě: „Parbleu, ký to živočich?“
Sukně jejich sálem šumí, korsety se dmou,
bože, nenech v této trýzni klesnout mysl mou!
Neboť jsou to vesměs paní mužů z předních řad,
kteří vedle v separaci hrají baccarat.
Pánbůh slyšel prosbu moji, obdržel jsem klid,
dřív, než jsem moh’ lačné oči na nich udávit.
Započala ouvertura… Chopin, libo-li,
eroticky dlouze lkala cella, violy.
Paní klesly do podušek, citem zality,
aby tělo uplatnilo všecky kvality.
Převýmluvně vyhlížela šatů fazóna,
byl to jaksi úklad zrádný mimo zákona.
Nežli počla recitovat truchlooká laň,
zahřměl ještě chorus četný: bože, carja chraň!
Vyšel kdosi ze sufity, tenor jadrný,
vytřel sklíčka, náprsenku, pročís kudrny,
zpíval… Já zpěv jednotlivce lehko nesnesu,
zvláště má-li, jako tento, jinam adresu.
Jinam, jinam! To jsem věděl, kdo je adresát,
ten se však chtěl před publikem apatický zdát.
A pak přišla recitace toho básníka,
mohu říci: žádný dojem, zato panika!
Dobrá laňko, vysvědčení nemohu vám dát;
vizte, ani neustali hráti baccarat!
Plné paní dojídají snivě bonbon svůj,
potom někdo ve zlých časech cosi recituj!
Ctím vás, lani, z hloubi duše, ctím vás jako dřív,
také nejste této básni proto za motiv.
Proto také recitace není přední věc,
neboť my jsme odhodláni čekat na tanec.
To je raison, v kterém žena teprv vykvete,
ó, jak teprv, oči moje, hltat budete!

Nová fáse

(1909)

Osud náš jak černá plena trudně všecko halí,
nadarmo jsme po staletí, zdá se, bojovali,
nadarmo jsou reci naši hrůzu kolem seli,
nezavlá už v čistém vzduchu prapor zplesnivělý.
Zmírá v sledním variantu stará píseň slávy,
těžké rány dopadají na umdlené hlavy,
jedna těžší nežli druhá, jako hromu hřmění,
popsána je tmavým písmem kniha utrpení.
Naším statkem vládne jiný, z naší půdy klidí,
živoří v nás každá vlastnost, jež je pýchou lidí,
všechen odlesk ušlechtilý, jenž se jasně stele
kol života národního, shasli nepřátelé!
Utlumili, uhasili žhavé síly plání,
každý výbuch zdravých vášní krutou pivní daní.
Tenkrát, ano tenkrát přišla, jak je psáno shora,
se vší hroznou konsekvencí druhá Bílá Hora.
Od té chvíle podlomena smutná naše říše,
Arnošt Denis, přítel raçy, knihu o tom píše,
knihu, která zevně plna tragického pelu,
knihu naší nové zkázy, knihu nepřátelů.
… ztrne však i hlubá rána. Nervy trochu ztupí.
Vžili jsme se během času prostě do potupy,
tápali a hledali jsme úsvit v černé noci,
ze pralesa nemluvného stezku svépomoci.
Proti velkým kartelářům pivovarským, fisku,
nalezli jsme nečekaně vhodnou pomoc v blízku.
Chopili se zbraně břitké, ne pouhého klacku,
počali své čacké pivo vařit po domácku!
Nyní, kdo Čech utlačený, jařmu, nouzi zvyklý,
získá velký korbel piva za dva mrzké nikly,
zapomene jeho dechem cítit v sobě psance…
Tato fáse v našem bytí slove renaissance.

Ve jménu světla!

Mé drahé město, bůh tě nadej vzrůstem,
co ohlasů v mém srdci budíš pustém,
kus promineš mi obrazného rčení,
že tobě rovno v celém světě není,
co nálady a co se týká mravů.
Je třeba mi jen do dlaní dát hlavu
a vidím prejzy, na něž slunce praží,
a vidím ševče stávat na zápraží
a vidím kašnu, vratké selské fůry,
tři zlatá čísla smát se s kolektury,
kdes kominíka po hřebeně šplhat
a slyším občas drůbež zakokrhat.
A vidím suché přednostovy slečny,
čas pod loubím jak tráví přebytečný
a časem slyším, kdos se ujme kliky
a cinkne smutně zvonek u trafiky.
Však nikdo neví, jak se srdce kochá
v tom všechnom pojmu bláhového hocha,
a jaké horko rozplaví se v hrudi,
když o tobě má představa se vzbudí.
...........................................................................
Tak v onen čas, ač sám se toho hroze,
stál lid náš s farou na válečné noze.
Věc dosti jasná, když se jednou řeklo,
že my jsme národ vždycky „hrom a peklo“.
Už celé město, opatrně sice,
jest uchváceno vlnou oposice,
už v celém městě bublá to a kvasí,
se pozvedají neobvyklé hlasy
a z farnosti ti domácí i dální
řkou s emfasí: fuj straně klerikální!
A kořen všeho vězí hloub než třeba.
Ne z běžné denní potřebnosti chleba,
ni z dlouhé chvíle, ani z pompy lačné,
s níž obvykle se taký podnik začne.
Ne připomínám, byl tu impuls vyšší,
že skupili se mistři, tovaryši
i „nadlidi“ a rozvrhli se měkce
na hromádky a zádruhy a sekce,
jež jedna druhé v agendu se míchá.
Pak řeklo se za hlubokého ticha:
„Akt piety se vykonati musí
ve jménu světla Mistra Jana Husi,
ve jménu světla oslepí se tmáři!“
A všecky sekce slavnostně se tváří.
Akt piety by vyhlížel as takto:
Jsme dosud holí, bez peněz de facto
a v tomto stavu nedojdeme nikam!
Však v krásný cíl se víry neodříkám
i navrhuji prostředky a plány,
jež výnosně být mohou požehnány.
Tak v první řadě pozorny vás činím,
že slavnosti jsou pravým dobrodiním,
že neztrácejí na půvabu stářím
(ať na Sparta jen poukážu, na Řím)
a něco nesou… Příležitost milá
se sama sebou jaksi dostavila:
bylť pivní krejcar zrušen městskou radou,
čímž moment šťastný do rukou nám kladou,
a jsem té mysli, chopme se ho, braši,
by slavnost byla naší, ryze naší!!
Však není radno, ustat na půl cestě,
též pořádejme bazar fešný v městě,
kde krásné paní, na než by to padlo,
nám prodávaly pohledy a prádlo.
Snad mnohý vlažný prádlo koupí přeci
ve jménu světla, drahé naší věci.
...................................................................
A lid tak činil. Tancoval, až zmíral,
o každé slávě buffety své sžíral,
se krví potil, kapely své zmučil
a vůbec vše, jak řečník doporučil.
Květ práce této v účtech tiše pučel,
břich nadýmal tu dobročinný účel
a dřív, než rok se s druhým rokem shledal,
už prvý kvádr na rynku se zvedal
a než i tento vterý rok se přehnal,
už s výšky Jan Hus hokynářkám žehnal.
Že pomník ten je komposice smělá,
as veřejnost se tiskem dozvěděla
a já jen dodám, že až k pláči lehtá
ten svatý patník duši architekta.
Teď naše sláva rostla očividně,
déšť telegramů z Prahy pak i z Vídně
jak rosa na nás, zhnojil naše snahy,
my pod Husem jsme pěli „hr, na vrahy“!
A o rachejtlích vedli řádný výkaz
a o bengálu… sancta simplicitas,
až naší slávy rozhoupané moře
kdys probudilo nechuť konsistoře
a o tom vědět dává se nám listem,
že posedlí jsme nejspíš Antikristem.
Však čeřen mořský myslíte že opad?
My překonali hubou episkopát,
vzňal duch se svatý ve velkých i malých,
my do vikýřů strkali jsme kalich
a v každé schůzi býval nával větší,
jenž Luthrem, Zwinglim špikoval své řeči.
My snížili jsme kněžím ze křtu platy,
my větrali jsme jejich celibáty
jak kožešník, jenž pozoruje moly.
A strach a děs se šířil po okolí…
Však nedáno jest pýše naší plodu
a porodila vítr jen a vodu.
Duch zbujný vadne, všelijak se rmoutí,
pan biskup z Hradce zakázal nám pouti,
ten jarmark dobrý, jenž nás s bohem pojí.
A to už byla přímá výzva k boji.
My zvábili jsme pátera sem Išku,
jenž zdál se zrovna čekat na rozmíšku,
po stránce vnitřní i po stránce vnější,
by zvěstoval nám víru lacinější,
a vhodnější, jak z prospektu jsme zřeli.
Ve jménu světla, Kriste Spasiteli!
A teď jsme byli v jednom klubku s farou,
stín Husa byl tu demarkační čarou,
kam toto klubko smělo se až svalit.
A byla nyní radost hledět na lid,
jak na maličká povznešen jsa hesla,
v své zástěře jak prchal od řemesla,
jak s horkou hlavou hltal řeči v klubu
a celý den jak nezavíral hubu.
Též z druhé strany boj se vedl prudký,
čímž zkvitly nové apoštolské skutky
a šel-li kaplan mrtvým na funusy,
šel velkým kruhem kolem mistra Husi.
A žádný průvod, žádné boží tělo,
až babkám srdce v bolesti se chvělo.
...........................................................................
Tak míjel čas a sochu pokryl špínou,
lid rád by našel ambažúru jinou
a tuto prosbu v prostotě své vroucí
též neoslyšel bůh náš všemohoucí.
Ty věci vzaly obrat jedním týdnem,
pan farář umlk’ ve svém gichtu bídném,
vzal pensi svou a pohnutá svá leta
a stěhoval se na koneček světa.
Zas život pilný dolehl pak na lid
se všechnou tíhou denních aktualit
a důsledek, jenž po napětích bývá,
byl ve dnech klidu menší konsum piva.
Mír zavál krajem, jaký vanul kdysi,
pan páter Iška bral se za kulisy,
duch poznal marnost, našel znovu cestu,
zas pekař vrácen mouce své a těstu,
dle profese své dělal, co kdo stačil,
a pánbůh zas vše zapomenout ráčil.
Hus hledí ztuha, vrabci na něm klobou,
je trochu vidno, kterak trpí dobou,
je v pojetí svém komposice smělá,
jak veřejnost se tiskem dozvěděla
a já jen dodám, že až k pláči lehtá
ten svatý patník duši architekta.

Byl jednou jeden…

Byl jednou jeden mocný král, jak vetchá báje svědčí,
živ za devíti horami a svedl mnoho řečí
a z moře, hor kol říše té byl mocný věnec uvit,
však vzdor tomu ho celý svět moh’ slyšet pořád mluvit.
Tak za všech dob v tom království se držel pokoj svatý,
neb lid byl mravně nezkažen a neznal demokraty,
i právní jeho představy ty byly tolik chudy,
že by to v našich poměrech snad nešlo bez ostudy.
Vždyť prosím: lze si představit, by národ třeba skrovný
se mohl dobře obejít bez voleb do sněmovny?
A vůbec, že by národ ten, jak jiní mají v zvyku,
tam nepěstoval jaktěživ pražádnou politiku?
Lze míti za to, že by lid, jenž spokojen je sice,
se tvářil naivně udiven při slově konstituce?
Lid nebyl z těch, v jichž útrobách jen nepokoje kvasí
a klíčí chmurné revolty a pobuřlivé hlasy.
To lid byl věrný, žijící ve prvotním svém stavu,
jenž nikdy státním zřízením si nepolámal hlavu,
jen sil a klidil, množil rod a nosil dávky, daně
a vladař držel občas řeč, však neděkoval za ně!
Měl poměr jejich vzájemný své primitivní vnady
a nikdy se už neuzří, co bylo zříti tady.
Tam za devíti vodami, jak vetchá báje svědčí,
moh vladař před svým národem kdy chtěl jen, vésti řeči,
neb mohl s lidem nakládat jak statkem svým a zbožím
a podle báje zvetšelé byl instrumentem božím.

Rozjímání

U nás je, chval bůh, všeho dost a žádná nouze není
o možnost, býti veselým a míti vyražení.
Kdo piješ rád, nu směle pij, co nevypil bys k stáru,
vždyť beztak síla národní se prýští z pivovaru.
Jen pivu za svou povahu jsme zavázáni k díkům,
jeť ono v těžkých hodinách jak sladké narkotikum,
a lidé žitím zrazení pod bílou jeho pěnou
mír najdou — byť jen zdánlivý — a klnout zapomenou.
A mravní z něho prospěchy? Ty nelze hradit vodou,
neb vezdy génij národa se vznáší nad hospodou,
kde různí lidé věhlasní svou trudnou žízeň hasí
pro blaho, rozkvět, velikost a pro budoucnost rasy.
U nás je, chval bůh, všeho dost, až začasté se věru
nás rozpačitost zmocňuje a těžkost u výběru.
Hle, ženy! Kdo by netoužil, jsa mužem, míti ženy,
v nichž smysl toho života jest jaksi obsažený!
Mít ženy vždycky žádoucí ve věrnosti i zradě,
jest naplněním života po pivě v druhé řadě.
A cokoliv už bylo knih kdy napsáno a čteno,
na všech, co signum původu, je sladké ženy jméno,
a proto ty, kdo piješ rád a poměry znáš zdejší,
si můžeš dopřát požitek o ženu složitější.
Neb ke všem možným potřebám jsme přihlíželi zpředu,
na potaz vzavše kulturu i dějiny a vědu.
Pln pivních par, pln tužeb, muk, jež vzpínají se k ženě,
tu najdeš lásky surogát tak skryte, utajeně,
beze všech mravních závazků, jež z této věci činí
kus sociální úlevy a pravé dobrodiní:
za základ taxa jednotná a poskytne se ženství.
Nuž vzhůru, pivem napiti, přes lidské důstojenství!
U nás je, chval bůh, všeho dost, však třeba za to míti,
že pití, láska placená as málo ducha sytí.
Duch rovněž chce být nasycen, jak naše tělo žádá,
a to je v naších poměrech dost nepřístojná vada,
tu velká mravní pochybnost nám v slovech stoupá na rty.
Budem v té věci bezmocní? Ne, ještě máme karty!
Hra v karty, kterou sílí duch, je mocná vzpruha žití,
a člověk velkost morální v tom krátkém boji cítí,
jak v zápolení s osudem své trumfy na stůl metá,
proti nimž sláb je celý svět a věci toho světa.
A v chvíli té se v základech sám vesmír může kácet,
však člověk zmohl osud svůj a táhnul… jednadvacet…
U nás je, chval bůh, všeho dost, jak podotýkám znova,
a proto lze číst s úsměvem ta hořká moje slova,
neb kdož ví, jakým způsobem já v soukromí svém žiji,
a slova jsou jen tištěná a skutků nezabíjí.

Balada

Hrad Uhúberg jak v mysli mojí pne se,
ač nechci začít řeč svou frásemi —
co pouhý fantom vztyčoval se v lese,
víc v povětří, než tady na zemi.

Byl stavěn věru nezborně a pevně —
však v této věci neměl rivala —
a sláva věků uvnitřku i zevně
se pyšným okem na vás dívala.

Nuž, jaký div, když ze zlovůle smělé
hrot jeho věže trhal nebesa,
hrad Uhúberg, jenž neměl nepřítele,
se bokem jenom hroužil do lesa.

Mít hrad i věž a nemít pro ni vězně,
jak povzdech jeho do tmy zapadá,
a neumírat touhou po princezně,
to nebyla by žádná balada.

A proto já, jenž chápu touhu žravou,
též nevzepru se staré tradici,
zřím princeznu se zlatovlasou hlavou
a chorou duši v těle mající.

Jak mládí svoje na samotách mešká,
jsouc spalována žízní života,
jak jedna jenom z včerejška i dneška
se prýští pro ni hořká jistota:

Že nedosní, že nedotouží po něm
a rozplyne se, nyjíc, v étheru,
on nepřitrhne s bílým, krásným koněm
ku mostům hradním jednou k večeru.

Tou princeznou, jak domýšlím se shora,
má balada by hrozně zvážněla.
Však tolik touhy na jednoho tvora!?
A vyšší dívčí že by neměla?

Literát

Jaro, léto, podzim, zima, slunce, mlhy, kroupy,
provázejte dobrotivě příběh tento hloupý,
krajiny vzhled denní, noční, vrtkavý a pevný,
abych nebyl na soud pohnán pro styl bezbarevný!
Stůjte při mně s pomocí svou všecky živly světa,
neboť, jsem-li osamocen, v řeči své jsem sketa,
prostý ohně, víry v práci, kterou autor chová,
znuděn jsa už na počátku zvukem svého slova,
unikne mi v pravé chvíli krásný obrys letmý,
hasne duha přivábená, v paměti se setmí.
Hřích i pravda představená drsné kouzlo ztratí,
zhrubnou hnusně, skoro lidsky, andělé a svatí,
srdce, rozum posluchače pletou se a sváří,
hanba je mi, když vás nemám, jako povídkáři!
Jaro, léto, podzim, zima, slunce, mlhy, kroupy,
provázejte dobrotivě příběh tento hloupý!

Bylo jednou jedno město, žil v něm jeden táta,
zrodila mu jeho žena syna literáta.
Ovšem, že až během času vydal knihy tiskem,
já se totiž k jádru věci přenes přímo tryskem.
Více mrtvý, nežli živý, zvící mužské pěsti,
který, mírně odhadnuto, nestál za bolesti,
za křiky a steny tiché v pokojíčku stmělém,
zranil srdce roditelky chorým svojím tělem,
zalil její zraky slzou, vynutil jí rdění
nad fatálním dílem božím, na němž vinna není.
Bez spojení jakýchkoli s trpkou věcí onou
stálo léto v plné síle venku za záclonou.
Byl to čas, kdy tráva s travou, květ se s květem stýká,
na zahradě oddechuje sléz a veronika,
jednotvárné sbory hmyzu táhnou z luk a mezí,
mdlobou smysly zachvacují jasmíny a bezy,
byl to čas, kdy kukavice volá hlasem dutým
k srdcím touhou náruživou veskrz proniknutým,
k milencům i lidem hořkým, jejichž vůle klesá,
obklopena na pochodu slávou toho lesa.
Byl to čas, v němž trudný význam žár i vůně měly
pro rodičku, vzlykající v strastech na posteli,
bičovanou viditelně, bičovanou skrytě:
„dítě moje, dítě moje, trpké moje dítě!“
Více mrtvý, nežli živý, s rachitickou lebkou,
povinutý žalostivě péčí mdlou a hebkou,
podlomený mnohou vadou, od níž pomoc není,
ani skrze snětí hříchu, skrze svaté křtění,
necítě svůj poměr k světu, bytí svého vinu,
pokračoval namáhavě, krušně u vývinu.
Smutné tílko jako stonek choře k slunci žena,
jako časná aurikule sněhy zastižená,
jevil volně z moci skryté schopnost žití zřejmou,
jako když ty bílé sněhy tíži opět sejmou.
Klíčila v něm nenápadně bytost divná, měkká,
pijíc zřídlo utrpení z mateřského mléka,
navždycky jsouc podrobena smutku v srdci skrytém,
nepřijata nikdy s láskou, pouze se soucitem.
A ten soucit znesvěcoval. Duch chtěl lásku živnou,
cítě jejich různý účin silou instinktivnou.
Bylo v očích toho děcka snadno dále čísti,
jak je soucit rozněcuje k horké nenávisti.
Ke všemu, co z něho prýští, plodíc muku kletou,
k laskavosti, podávané pod tou etiketou,
klidem volným, plnohlasým, se zvířecím zdravím,
s tváří k němu, s usmíváním, gestem shovívavým,
k chůzi jejich, k jejich spánku, k jejich jídlu, pití,
nenávist, již nikdo druhý v srdci neucítí.
Nebylo to dítě děckem. Jemu bylo dáno
na sklonku dne vegetovat, nežít jeho ráno,
neuzrávat opojeně na úpalu prudkém…
Jenom když se věže kaplí zatmívaly smutkem,
červánky když na západě stály v zlatém šatě
a když vzešla matná hvězda užasle a svatě.
Nedětský byl život jeho, prostý sladkých vznětů,
trpěl v světle citlivostí jeskynního květu,
pocit lásce nepodobný tavil schránku těla,
která se pak v jiné sféry jaksi přenášela,
pocit lásce nepodobný, velký, zvláštní, chladný,
jaký v srdci nepocítí na tom světě žádný.
Pocit, který děcku kázal státi k žití cize,
uctívat však stužebnicky představy a vise,
pocit vzácný, u vidění skrytých rysů sběhlý,
jichž by oči zdravých lidí nikdy nepostřehly.
Rostl duchem urychleně, s nepoměrem k tělu,
poznávaje těžkopádnost, bludnost učitelů,
načechranost jejich nauk, nudy míru štědrou,
která se jak oblak těžký táhla nad kathedrou,
která mrtvě zaléhala, dusila a tiskla
v podvědomých chodbách duše první světla trysklá.
Těžkopádnost učitelů, krutou hloupost dětí,
před kterouž se neustával v denním styku chvěti,
neznalý v jich slově lživém, v hraní kouzla prostém,
zvyšuje svou nechuť mocnou k jejich surovostem.
Všecky věci, všecky stavy propadají změně.
Léto přešlo v plné síle vážně do jeseně.
Přešla jeseň. Jedna zima, druhá zima, třetí…
ztrácela se jak ty časy živá tvářnost dětí,
ustávalo potom líce nachem čistým kvésti,
kalné oči vyprávěly příběh o neřesti.
V srdci, na rtech usazena chladná, kluzká zmije.
Tak i jabloň opadává… Tak se život žije.
Přišel věk jak letní soumrak, dusný, temný, vlahý,
kdy je mysl rozžhavena smyslnými vztahy,
naplněna ku okraji hlasem marných stonů,
vnesených za staré doby na svět od démonů.
Nad zákony mocná síla ze svých hlubin kypí,
měkce znějí slova lidská jako šumot lípy,
pohledy dvou párů očí vzývají a bolí,
dlouhá trýzeň po splynutí rozšlehuje póly,
neklidnou a němou bývá chůze o dvou v háji,
objetí jak spánek silná. Rtové přísahají!
Políbení končí pláčem, tíhou vášně drtí,
podobna jsou probuzení ze zdánlivé smrti.
Láska časná, svrchovaná, předčí všechny divy,
svadne jako stíny věcí, koho nenavštíví…
Rostlo dítě urychleně v první leta mužná,
příroda mu z množství darů mnohé byla dlužna,
aby naplnil se úděl více nebo méně,
aby se stal v době růží žádostivým ženě,
aby plnil její snění silou svojich paží,
která tělo vyčerpává, trýzní, ale blaží,
aby přišel jako poutník ke rtům jejím lačným,
se vzlykotem podmaněným, s přáním panovačným…
Neměl těchto darů jejích. Jemu bylo dáno
na sklonku dne vegetovat, nežít jeho ráno,
za ženiným svodem těla hleděti den po dni
jenom jako za obrazem na hladině vodní,
cudným, chvějně roztřeseným jako přízrak svatý,
který se vždy objevuje býti bez podstaty,
jestliže už tepny v těle blízkým štěstím tlukou,
jestliže nás žádost mučí míti je v svých rukou.
Bez podstaty, bez úkoje, pouhá mlha vlavá,
která se nám pode rtoma plaše rozprchává.
— To byl jeho poměr k ženě — — Prázdný, marný, kusý,
jako pohár po nápoji, jehož vůně dusí,
marný, jako smysl skrytý ve hřbitovních větách,
jako pohled lidských tužeb vzhůru po planetách.
Trval v něm sic od počátku jasný oheň žhavý,
který plál však osaměle, vzdálen od pohlaví,
shasínaje zakaleně při pohlavních stycích,
jako uhel zadušený v zlatých obětnicích.
Zvláštní oheň, nehřející, mrtvý, bez vší změny,
od zármutku souzeného z jiskry vyživený.

* * *

Jako oči cizincovy bloudil v světě klatém,
mluvě slovy svého stesku. Stal se literátem.
Je to jméno ledabylé. Mnohý význam chová,
profese dost nezřetelná zeje z toho slova.
Literát! Tož jaksi člověk, jenž své vise stery
proměňuje z jistých příčin vkusně na litery.
Malá vloha tlumočnická. Není to nic více.
Nebo ještě přípustná je tato definice.
Literát! Tož jaksi člověk, stejně jako prve,
který jiným připravuje nápoj ze své krve.
„Dejte ke rtům, ochutnejte, réva rmutu nemá,
je to nápoj svlažující, jeden mezi všema,
má svou pověst mezi znalci jeho pachuť skvělá,
jedna sklenka vyprázdněná škody neudělá.
Dejte ke rtům, bratři krevní, pijte, pijte zticha,
zřídlo jeho v mojí hrudi ještě nevysychá.
Pijte, pijte, víno z krve! Nuže, kterak chutná?
Kocovina po něm vzešlá je však strašně smutná,
těžce pyká, bratři krevní, každý za své pití,
marnost všeho, co bůh stvořil, po té číši cítí…“

* * *

Jako oči cizincovy bloudil v světě klatém,
mluvě slovy svého stesku. Stal se literátem.